%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%
% Copyright 2015 Louis Paternault --- http://ababsurdo.fr
%
% Publié sous licence Creative Commons Attribution-ShareAlike 4.0 International (CC BY-SA 4.0)
% http://creativecommons.org/licenses/by-sa/4.0/deed.fr
%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%

% Pour compiler :
%$ lualatex $basename
%$ lualatex $basename

\documentclass[10pt]{article}

\usepackage{1920-pablo}
\usepackage{1920-pablo-devoir}
\usepackage{1920-pablo-paternault}
\usepackage[a5paper,margin=1.6cm]{geometry}

\usepackage{yhmath}

\pagestyle{empty}

\title{Géométrie dans l'espace}
\date{27/11/15}
\classe{2\up{de}10}
\dsnum{DM 3}

\begin{document}

\maketitle

\begin{exercice}[Surface d'un cône]~
  \begin{em}
    \begin{center}
      \hspace{\stretch{1}}
      \begin{tikzpicture}[very thick, scale=.9]
        \draw[thick] (-1,0) arc (180:360:1cm and 0.5cm) -- (0,3) -- cycle;
        \draw[thick,dashed] (-1,0) arc (180:0:1cm and 0.5cm);
        \shade[thick,left color=blue!5!white,right color=blue!40!white,opacity=0.3] (-1,0) arc (180:360:1cm and 0.5cm) -- (0,3) -- cycle;
        \draw[dashed] (240:1cm and 0.5cm) -- (0,0) node[midway,above left]{$3$};
        \draw[dashed] (0,3) -- (0,0) node[midway,left]{$4$};
        \draw (0,0) node[right]{$O$};
        \draw (0,3) node[above]{$S$};
        \draw (240:1cm and 0.5cm) node[below left]{$A$};
      \end{tikzpicture}
      \hspace{\stretch{1}}
      \begin{tikzpicture}[very thick, scale=0.3]
        \draw (0,0) circle (3);
        \draw (0,{3+5}) node[above]{$O$} -- ++({-5*sin((1080/5)/2)},{-5*cos((1080/5)/2)}) node[left]{$B$} arc ({(540-(1080/5))/2}:{(540+(1080/5))/2}:{5}) node[right]{$C$}-- cycle;
        \draw[draw=none] (0,{3+5}) -- ++({-5*sin((1080/5)/2)},{-5*cos((1080/5)/2)}) node[midway,above]{$R$};
        \draw[dashed] (0,0) -- ++(33:3) node[midway,below]{$3$};
        \draw[dashed] ({-2*sin((1080/5)/2)},{3+5-2*cos((1080/5)/2)}) arc ({(540-(1080/5))/2}:{(540+(1080/5))/2}:{2});
        \draw (0,{3+5-2}) node[below]{$\alpha$};
      \end{tikzpicture}
      \hspace{\stretch{1}}
      ~
    \end{center}

    On considère un cône de révolution, dont la base est un cercle de rayon 3~cm, et de hauteur 4~cm. Le but de l'exercice est de déterminer l'aire de ce solide, dont le patron est donné à droite : il est constitué d'un disque (en bas) correspondant à la base du cylindre, et d'une section (un « morceau ») de disque (en haut). On admet que l'aire du solide est égale à l'aire de son patron.

    Dans la suite de l'exercice, toutes les longueurs considérées sont en centimètres.
  \end{em}

  \begin{enumerate}
    \item \emph{On considère le triangle $AOS$.}
      \begin{enumerate}
        \item \emph{Quelle est sa nature ? Quelle est la longueur des segments $[AO]$ et $[OS]$ ?} Puisque $\left[ OS \right]$ est la hauteur du cône de révolution, le triangle $OAS$ est rectangle en $O$. Par lecture sur le graphique, on voit que $OA=3$ et $OS=4$ (toutes les longueurs sont données en cm).
        \item \emph{En déduire que $SA=5$.} D'après le théorème de Pythagore dans le triangle $OAS$ rectangle en $O$, on a :
          \begin{align*}
            AS^2 &= AO^2+OS^2\\
            AS^2 &= 3^3+4^2\\
            AS^2 &= 25\\
            AS &= 5
          \end{align*}
      \end{enumerate}
  \end{enumerate}
  \emph{La longueur notée $R$ sur le patron étant égale à $SA$, nous avons montré que $R=5$. Nous allons maintenant calculer la valeur de l'angle $\alpha$.}
  \begin{enumerate}
      \setcounter{enumi}{1}
    \item \emph{Calculer le périmètre de la base du cylindre, et le périmètre du cercle (non représenté) de centre $O$ et de rayon $R$.}
      Le périmètre d'un cercle de rayon $r$ est donné par la formule $2\pi r$. Donc le périmètre de la base du cylindre est $2\pi\times3=6\pi$, et celui du cercle de rayon $R$ est $2\pi\times5=10\pi$.
    \item \emph{La longueur de l'arc de cercle $\wideparen{BC}$ est égale au périmètre de la base. D'autre part, le périmètre d'un arc de cercle est proportionnel à l'angle correspondant. Compléter le tableau de proportionnalité suivant.}

      \begin{center}
        \begin{tabular}{p{17em}||c|c}
          Angle (en degrés) & $\alpha$ & 360 \\
          \hline
          Longueur de l'arc de cercle de rayon $5$ & $6\pi$ & $10\pi$ \\
        \end{tabular}
      \end{center}
    \item \emph{En déduire que $\alpha=216$\degre.} Puisque c'est un tableau de proportionnalité, nous avons :
      \[
        \alpha=\frac{360\times6\pi}{10\pi}=\frac{360\times6}{10}=216
      \]
      Donc la mesure de l'angle $\alpha$ est $216$\degre.
    \item \emph{L'aire d'une section de disque étant proportionnelle à son angle, calculer l'aire de la section de disque $OBC$.}
      D'abord, notons que l'aire d'un disque de rayon 5 est $\pi\times5^2=25\pi$.  On refait un tableau de proportionnalité.
      \begin{center}
        \begin{tabular}{p{17em}||c|c}
          Angle (en degrés) & 216 & 360 \\
          \hline
          Aire de la section de disque de rayon $5$ & ? & $25\pi$ \\
        \end{tabular}
      \end{center}
      L'aire de la section est donc $\frac{216\times25\pi}{360}=15\pi$.
    \item \emph{En déduire l'aire du cône.}
      L'aire du cône est égale à l'aire de la base ($\pi\times3^2=9\pi$) plus l'aire de la surface latérale, dont nous venons de montrer qu'elle est égale à $15\pi$. Donc l'aire est $\mathcal{A}=9\pi+15\pi=24\pi$, soit environ 75~cm\up{2}.

  \end{enumerate}
\end{exercice}

\begin{exercice}[Cône et Cylindre]~
  \begin{em}
    \begin{multicols}{2}
      Un cylindre de révolution est inscrit dans un cône de révolution, comme dans la figure ci-contre.
      Les points $A$, $B$, $C$, $S$, $T$, $O$ sont tels que représentés sur la figure.

      Le cône fait 20~cm de hauteur, et sa base a un rayon de 4~cm.
      La hauteur du cylindre est la moitié de celle du cône.

      Les résultats seront arrondis à l'unité.

      \columnbreak

      \begin{center}
        \begin{tikzpicture}[very thick,scale=.5]
          \draw[] (0,0) -- (3, 9) -- (6,0);
          \draw[] (0,0) arc (180:360:3 and 1);
          \draw[dashed] (6,0) arc (0:180:3 and 1);

          \draw[darkgray] (1.5,0) arc (180:360:1.5 and .5);
          \draw[darkgray,dashed] (4.5,0) arc (0:180:1.5 and .5);
          \draw[darkgray] (1.5, 0) -- ++(0,4.5);
          \draw[darkgray] (4.5, 0) -- ++(0,4.5);
          \draw[darkgray] (3,4.5) ellipse (1.5 and 0.5);

          \draw[dashed] (0, 0) node[left]{$A$}
          -- (3, 0) node[right]{$O$} node[midway, below left]{$B$}
          -- (3, 9) node[above]{$S$} node[midway, right]{$T$};
          \draw[dashed] (3, 4.5) -- (1.5, 4.5) node[left]{$C$};
        \end{tikzpicture}
      \end{center}
    \end{multicols}
  \end{em}

  \begin{enumerate}
    \item \emph{Déterminer la longueur $TO$.} Le segment $\left[ TO \right]$ est la hauteur du cylindre, qui est la moitié de celle du cône. Donc $TO=\frac{SO}{2}=\frac{4}{2}=2cm$.
    \item \emph{Sans justifier, donner la nature du quadrilatère $CTOB$. En déduire la longueur $BC$ et la position relative des droites $\left( CB \right)$ et $\left( SO \right)$.}Le quadrilatère $CTOB$ est un parallélogramme. Donc, d'une part, les longueurs $BC$ et $TO$ sont égales, et $BC=2cm$, et d'autre part, les droites $\left( CB \right)$ et $\left( SO \right)$ sont parallèles.
    \item \emph{En se plaçant dans le triangle $SAO$, prouver que $OB=2cm$.} On applique l'énoncé des milieux dans le triangle $SAO$ : puisque $\left( CB \right)$ et $\left( SO \right)$ sont parallèles, et que $T$ est le milieu de $\left[ SO \right]$, alors $CT$ est égal à la moitié de $AO$, c'est-à-dire 2cm. Mais puisque $CTOB$ est un parallélogramme, les longueurs $BO$ et $CT$ sont égales, donc $BO=2cm$.
    \item \emph{Calculer le volume $V_{o}$ du cône.}Appliquons la formule du volume : 
      \begin{align*}
        V_{o} &= \frac{1}{3}\pi\times\text{rayon}^2\times\text{hauteur}\\
        &=\frac{1}{3}\pi\times4^2\times20\\
        &\approx335~cm^3
      \end{align*}
    \item \emph{Calculer le volume $V_{y}$ du cylindre.}
      De même :
      \begin{align*}
        V_{y} &= \pi\times\text{rayon}^2\times\text{hauteur}\\
        &=\pi\times2^2\times10\\
        &\approx126~cm^3
      \end{align*}

    \item \emph{\emph{Question ouverte.} On dispose de deux vases, un cône et un cylindre, aux dimensions étudiées dans cet exercice. On remplit une première fois le cylindre d'eau, à ras bord, et on verse le contenu dans le cône. Puis on recommence une seconde fois. L'eau va-t-elle déborder du cône, ou reste-t-il de la place ? S'il reste de la place, peut on verser le contenu d'un troisième cylindre sans faire déborder ?}
      Le volume du cylindre est $126~cm^3$, et celui du cône $335~cm^3$. En versant le contenu de deux cylindres dans le cône, on obtient un volume de $2\times126=252~cm^3$, ce qui est inférieur au volume du cône. Donc l'eau ne déborde pas. En revanche, si on ajoute un troisième cylindre, on obtient $252+126=378~cm^3$, ce qui est supérieur au volume du cône, donc l'eau déborde.
  \end{enumerate}
\end{exercice}

\pagebreak

\begin{exercice}[Droites et Plans]
% Copié depuis le manuel Sésamath seconde générale, édition 2014, exercice 27 p. 176.

  \begin{em}
    On considère un cube $ABCDEFGH$.
  \end{em}
  \begin{enumerate}
    \item \emph{Représenter le cube en perspective cavalière.}
      \begin{center}
        \begin{tikzpicture}[scale=3,line width=1pt]
          \coordinate (O) at (0,0);
          \coordinate (x) at (1,0);
          \coordinate (y) at ({0.7*cos(30)},{0.8*sin(30)});
          \coordinate (z) at (0,1);

          \coordinate (A) at (O);
          \coordinate (B) at ($(O) + (x)$);
          \coordinate (C) at ($(O) + (x) + (y)$);
          \coordinate (D) at ($(O) + (y)$);
          \coordinate (E) at ($(O) + (z)$);
          \coordinate (F) at ($(O) + (z) + (x)$);
          \coordinate (G) at ($(O) + (z) + (x) + (y)$);
          \coordinate (H) at ($(O) + (z) + (y)$);

          \draw (A) node[below left]{$A$};
          \draw (B) node[below right]{$B$};
          \draw (C) node[right]{$C$};
          \draw (D) node[below]{$D$};
          \draw (E) node[left]{$E$};
          \draw (F) node[above]{$F$};
          \draw (G) node[right]{$G$};
          \draw (H) node[above]{$H$};
          \draw (A) -- (B) -- (C) -- (G) -- (H) -- (E) -- (F) -- (B);
          \draw (A) -- (E);
          \draw (F) -- (G);
          \draw[dashed] (D) -- (H);
          \draw[dashed] (D) -- (A);
          \draw[dashed] (D) -- (C);

          \draw[dotted] (F) -- (C);
          \draw[dotted] (E) -- (D);
        \end{tikzpicture}
      \end{center}
    \item \begin{enumerate}
        \item \emph{Justifier que $EFCD$ est un parallélogramme.}
          Les segments $\left[ EF \right]$ et $\left[ CD \right]$ sont parallèles et de même longueurs (parallèles car ils sont tous les deux parallèles au segment $\left[ AB \right]$ ; de même longueur car ce sont deux arêtes d'un cube). Donc le quadrilatère $EFCD$ est un parallèlogramme.
        \item \emph{\label{q:paradroite} En déduire que la droite $(FC)$ est parallèle au plan $(EBD)$.}
          La droite $\left( FC \right)$ est parallèle à la droite $\left( ED \right)$, contenue dans le plan $\left( EBD \right)$ : donc la droite $\left( FC \right)$ est parallèle au plan $\left( EBD \right)$.
      \end{enumerate}
    \item \emph{En utilisant la même méthode, montrer que la droite $(FH)$ est parallèle au plan $(EBD)$.}
      Tout d'abord, le quadrilatère $FHDB$ est un parallélogramme (car $\left[ HD \right]$ et $\left[ FB \right]$ sont parallèles et de même longueur). Donc la droite $\left( FH \right)$ est parallèle à la droite $\left( DB \right)$, elle même incluse dans $\left(EDB\right)$ : donc $\left( FH \right)$ est parallèle à $\left( EDB \right)$.
    \item \emph{\label{q:paraplan} En déduire la position relative des plans $(FCH)$ et $(EBD)$.}

      Le plan $\left( FCH \right)$ contient deux droites $\left( FH \right)$ et $\left( FB \right)$. Ces deux droites sont sécantes, et nous avons montré aux questions précédentes qu'elles sont parallèles au plan $\left( EBD \right)$. Donc, puisque le plan $\left( FCH \right)$ contient deux droites sécantes parallèles au plan $\left(  EBD\right)$, ces deux plans sont parallèles.
  \end{enumerate}
\end{exercice}

\end{document}
